\documentclass[14pt]{extarticle}
\input{preamble.sty}
\input{students.sty}
\newcommand\Type{Отчёт о лабораторно-практической работе №\,3}
\newcommand\Topic{Решение систем линейных алгебраических уравнений}

\begin{document}
\input{preamble2.sty}
\input{frontpage.sty}
\cfoot{\thepage}

\section{\MakeUppercase{Постановка задачи}}

В ходе выполнения лабораторно-практической работы требуется составить систему линейных алгебраических уравнений для решения указанной в~варианте задачи, написать и~отладить программу, реализующую метод итераций, и~проверить полученный результат.

Вариант №\,30. Из Томска в Омск нужно перевезти оборудование трёх типов: 44~единицы первого типа, 54~единицы второго и~56~единиц третьего типа. Для перевозки оборудования завод может заказать три вида транспорта. Количество оборудования каждого типа, вмещаемого на~определённый вид транспорта, приведено в~таблице~\ref{table:task}). Сколько единиц транспорта каждого вида нужно использовать? Программа должна реализовывать метод итераций.

\begin{table}[!h]
	\caption{Данные для задачи}
	\centering
	\label{table:task}
	\begin{tabular}{ccp{20pt}p{20pt}p{20pt}}
		\toprule
		&  & \multicolumn{3}{c}{Виды транспорта} \\
		\cmidrule{3-5}
		& & A & B & C \\
		\midrule
		\multirow{3}{10pt}{\rotatebox[origin=c]{90}{\small{Оборуд.}}}
            & I   & 3 & 5 & 2 \\
		& II  & 4 & 2 & 4 \\
		& III & 6 & 4 & 2 \\
		\bottomrule
	\end{tabular}
\end{table}

\newpage

\section{\MakeUppercase{Ход работы}}

Составляем систему линейных алгебраических уравнений:
$$\begin{cases}
3x_1 + 5x_2 + 2x_3 = 44 \\
4x_1 + 2x_2 + 4x_3 = 54 \\
6x_1 + 4x_2 + 2x_3 = 56 \\
\end{cases}$$

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\vspace{1em}

Используем метод простых итераций. Преобразуем каждое уравнение по следующему правилу: перенесём в левую часть $i$-го уравнения $x_i$, а остальное~--- в~левую часть.

$$\begin{cases}
x_1 = \dfrac{95}{3} -\dfrac{5x_2}{3} - \dfrac{x_3}{3}  \\[0.1em]
x_2 = \dfrac{70}{2} -\dfrac{4x_1}{2} - \dfrac{4x_3}{2} \\[0.1em]
x_3 = \dfrac{90}{2} -\dfrac{6x_1}{2} - \dfrac{4x_2}{2} \\[0.1em]
\end{cases}$$

\vspace{1em}

Матрица из несвободных коэффициентов левой части и вектор из свободных коэффициентов.
$$
\alpha =
\begin{pmatrix}
0             & -\dfrac{5}{3}  & - \dfrac{1}{3} \\[0.2em]
-\dfrac{4}{2} & 0              & - \dfrac{4}{2} \\[0.2em]
-\dfrac{6}{2} & -\dfrac{6}{2}  & 0              \\[0.2em]
\end{pmatrix}
$$

$$
\beta = \left(\dfrac{95}{3}; \dfrac{70}{2}; \dfrac{90}{2}\right)
$$

Начальное приближение составлено из~свободных коэффициентов $\beta$:
$$x^{(0)} = \beta = \left(\dfrac{95}{3}, \dfrac{70}{2}, \dfrac{90}{2}\right).$$

На~каждой итерации подставляем значения из~текущего приближения до~тех пор,
пока максимальная из~разностей по~переменным
$|x_i - x_{i-1}| \geqslant \delta,$ где параметр точности $\delta = 0{,}015$.

Исходный код представлен в листинге \ref{listing:code}.

\begin{lstlisting}[
	language=R,
	caption=Код для метода простых итераций,
	label=listing:code,
        captionpos=tr,
	]
Your code goes here.
\end{lstlisting}

Получено решение:
$$x = \left(5, 3, 7\right).$$

Проверяем его путём подстановки в исходную систему.
$$\begin{cases}
3 \cdot 5 + 5 \cdot 3 + 2 \cdot 7 = 44 \\
4 \cdot 5 + 2 \cdot 3 + 4 \cdot 7 = 54 \\
6 \cdot 5 + 4 \cdot 3 + 2 \cdot 7 = 56 \\
\end{cases}$$

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\clearpage

\section{\MakeUppercase{Заключение}}

В ходе выполнения лабораторно-практической работы мы составили систему линейных алгебраических уравнений для задачи о перевозках, написали и отладили программу, реализующую метод простых итераций, и проверили полученный результат.

\end{document}
