\documentclass[14pt]{extarticle}
\input{preamble.sty}
\input{students.sty}
\newcommand\Type{Отчёт о лабораторно-практической работе №\,5}
\newcommand\Topic{Численное интегрирование}

\begin{document}
\input{preamble2.sty}
\input{frontpage.sty}
\cfoot{\thepage}

\section{\MakeUppercase{Постановка задачи}}

Требуется написать программу, выполняющую численное интегрирование и решающую поставленную прикладную задачу.

Вариант №\,30. Какую работу нужно совершить, чтобы растянуть пружину на $l = 4{,}5$ см, если дан коэффициент упругости $k = 160$ Н/м? Решите задачу с~помощью программы, реализующей метод трапеций и метода Симпсона.

\newpage

\section{\MakeUppercase{Ход работы}}

Согласно закону Гука, сила $F = kx$, где $F$ --- сила, растягивающая пружину (Н), $k$ --- коэффициент упругости (Н/м), $x$ --- удлинение пружины (м).

Уравнение работы имеет вид:

$$
A
= \int\displaylimits_{0}^{l} kx \mathrm{d}x
= \int\displaylimits_{0}^{0{,}045} 160x \mathrm{d}x.
$$

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\vspace{1.5em}\subsection{Метод трапеций}

Интервал $[a, b]$ разбивается на~$n$ подынтервалов и вычисляется как сумма площадей трапеций, построенных на~них:

$$
\int\displaylimits_{a}^{b} f(x) \mathrm{d}x
\approx \dfrac{h (y_0 + 2(y_1 + ... + y_{n-1}) + y_n)}{2}.
$$

\vspace{1.5em}
Исходный код представлен в листинге \ref{listing:trapezoids}.

\begin{lstlisting}[
	language=R,
	caption=Код для вычисления интеграла методом трапеций,
	label=listing:trapezoids,
        captionpos=tr,
	]
Your code goes here...
\end{lstlisting}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\vspace{1.5em}\subsection{Метод Симпсона}

Исходный интервал $[a, b]$ разбивается на~$n$ интервалов, где $n$ --- чётное. Тогда интеграл приближённо вычисляется по~формуле:

$$
\int\displaylimits_{a}^{b} f(x) \mathrm{d}x
\approx \dfrac{2h}{6} ((y_0 + y_{2m})
+ 4(y_1 + y_3 + ... + y_{2m-1})\,+$$
$$+ 2(y_2 + y_3 + ... + y_{2m-2})),$$
где $h$ --- ширина подынтервала.

Исходный код представлен в листинге \ref{listing:simpson}.

\begin{lstlisting}[
	language=R,
	caption=Код для вычисления интеграла методом Симпсона,
	label=listing:simpson,
        captionpos=tr,
	]
Your code goes here...
\end{lstlisting}

В результате работы программ мы получили значения $0{,}1621$ и $0{,}162$ (Дж).

Аналитическое решение подтверждает правильность решения.

$$
\int\displaylimits_{0}^{0{,}045} 160x \mathrm{d}x
= 160 \int\displaylimits_{0}^{0{,}045} x \mathrm{d}x
= \dfrac{160}{2} (x^2) \Big|_{0}^{0{,}045} =
$$

$$
= \dfrac{160}{2} \cdot (0{,}045^2 - 0^2)
= 0{,}162.
$$

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\clearpage

\section{\MakeUppercase{Заключение}}

В ходе выполнения лабораторно-практической работы мы написали и~отладили две программы для численного интегрирования, решили с~их помощью прикладную задачу и~проверили решение аналитически.

\end{document}
