\documentclass[14pt]{extarticle}
\input{preamble.sty}
\input{students.sty}
\newcommand\Type{Проверочная работа}
\newcommand\Topic{Представление чисел с плавающей запятой}
\newcommand\fp[3]{\begin{center}\vspace{-1.0em}\texttt{
        {\color{Maroon}{#1}}
        {\color{ForestGreen}{#2}}
        {\color{Cerulean}{#3}}
    }\end{center}\vspace{-0.5em}}

\begin{document}
\input{preamble2.sty}
\input{frontpage.sty}
\cfoot{\thepage}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{\MakeUppercase{Постановка задачи}}

Цель работы: ознакомиться с представлением в памяти чисел с плавающей запятой.

Задачи:

\begin{enumerate}[]

    \item записать число $N_1$ в формате с плавающей запятой;
    
    \item по побитовому представлению числа с плавающей запятой $N_2$ определить, что это было за число;
    
    \item вычислить $N_1 \cdot N_2$.

\end{enumerate}

Вариант №\,30. $N_1 = 3{,}5$, представление числа $N_2$:

\fp{0}{10000011}{11010010000000000000000}

\newpage

\section{\MakeUppercase{Ход работы}}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Общая форма числа с плавающей запятой:
$N = (-1)^{\color{Maroon} s} \cdot {\color{Cerulean} m}
\cdot 2^{\color{YellowGreen} e}$.
Первый бит~--- бит знака. Поскольку число положительное,
$s = {\color{Maroon} 0}$. Чтобы определить мантиссу и порядок, переведём число в двоичную систему:
$$3{,}5_{10} = 11{,}1_2.$$

Поскольку мантисса должна быть нормализованной, то есть иметь целую часть, равную $1$, перенесём запятую на одну позицию влево и домножим число на $2^1$:
$$11{,}1_2
= 1{,}{\color{Cerulean} 11}_2 \cdot 2^{\color{YellowGreen} 1}
= 1{,}75 \cdot 2^{1}.$$

В побитовое представление переносится только {\color{Cerulean}дробная часть мантиссы}, дополненная справа нулями.

Порядок --- показатель степени у числа 2, он записывается смещённым на 127:
$$e^*
= {\color{YellowGreen} e} + 127
= {\color{YellowGreen} 1} + 127 = 128_{10}
= {\color{ForestGreen} 10000000}_2.$$
$$N_1
= (-1)^{\color{Maroon} 0} \cdot 1{,}{\color{Cerulean}11}
\cdot 2^{{\color{YellowGreen} 1}}
= 1{,}75 \cdot 2^{1}.$$

\answer{1}{\fp{0}{10000000}{11000000000000000000000}}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Дано побитовое представление числа $N_2$:

\fp{0}{10000011}{11010010000000000000000}

Запишем его в общей форме и в десятичной системе. Поскольку первый бит равен {\color{Maroon} 0}, число положительное:
$(-1)^{\color{Maroon} 0} = +1$.

Целая часть нормализованной мантиссы равна единице; хотя и не записывается в побитовом представлении, она всегда присутствует. Нормализованная мантисса равна:
$$m = 1{,}{\color{Cerulean} 1101001}_2
= 1{,}8203125_{10}.$$

Экспонента хранится смещённой на 127, следовательно:
$$
{\color{YellowGreen} e}
= {\color{ForestGreen} e^*} - 127
= {\color{ForestGreen} 10000011}_2 - 127_{10}
= 131_{10} - 127_{10}
= {\color{YellowGreen} 4}.$$
$$N_2 = (-1)^{\color{Maroon} \answer{2a}{0}}
\cdot 1{,}{\color{Cerulean}\answer{2b}{8203125}}
\cdot 2^{\color{YellowGreen} \answer{2c}{4}}
= \answer{2}{29{,}125}.$$

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Найдём произведение этих двух чисел:
$$N_1 \cdot N_2
= 1{,}75 \cdot 2^1 \cdot 1{,}8203125 \cdot 2^4 =$$
$$= 3{,}185546875 \cdot 2^{1 + 4} =$$
$$= 3{,}185546875 \cdot 2^5 =$$
$$= \answer{3a}{101{,}9375}.$$

Проверка с помощью калькулятора показывает, что вычисления верные.

Бит знака $s = {\color{Maroon} 0}$, поскольку число положительное.

Мантисса: $
3{,}185546875_{10}
= 11{,}001011111_2
$.
Нормализованная мантисса:
$$m = 1{,}{\color{Cerulean}1001011111}_2 \cdot 2^{{\color{YellowGreen} 1}}.$$

Поскольку нормализованная мантисса содержит $2^{{\color{YellowGreen} 1}}$, порядок увеличивается на 1, теперь он равен $e = {\color{YellowGreen} 6}$. Смещённый порядок:
$$e^*
= e + 127
= {\color{YellowGreen} 6} + 127
= 133_{10}
= {\color{ForestGreen} 10000101}_2.$$

Представление числа с плавающей запятой:
$$N_1 \cdot N_2
= 101{,}9375
= (-1)^{{\color{Maroon} 0}}
\cdot 1{,}{\color{Cerulean} 1001011111}
\cdot 2^{{\color{YellowGreen} 6}}$$

Побитовое представление:

\answer{3b}{\fp{0}{10000101}{10010111110000000000000}}

\newpage

\section{\MakeUppercase{Заключение}}

В ходе работы мы ознакомились с представлением в памяти компьютера чисел с плавающей запятой. Мы выполнили поставленные задачи: закодировали числа в формат с плавающей запятой, декодировали второе число, умножили их и проверили результат.

\end{document}
